\chapter{Desarrollo Móvil}

Existen diversas tecnologías que permiten realizar el desarrollo de una aplicación móvil. Cada una de estas tecnologías provee ventajas diferentes que deben ser aprovechadas teniendo en cuenta los intereses y funcionalidad deseados por la aplicación a desarrollar.

\section{Aplicación Web}

Una aplicación web es una aplicación construida con tecnología web (HTML5, CSS3, JavaScript, etc) que se utiliza haciedo uso de navegador web (Ej. Chrome, Firefox, Safari, etc). Normalmente distribuye a través de Internet, pero también puede ser usada de forma local. En la mayor parte de los casos estas aplicaciones dependen del estado de la conexión de red o internet del dispositivo que las desee ejecutar. Son compatibles con casi todos los sistemas operativos y son de fácil acceso. La interfaz gráfica no suele adaptarse al \emph{look nativo} de la terminal donde es ejecutada y no puede acceder a los sensores físicos del dispositivo. Puede ser usada por dispositivos móviles o de escritorio.

\section{Desarrollo Nativo}

Una aplicación nativa es software que es desarrollado para ser utilizado bajo un dispositivo o plataforma específica. Debido a que son construidas para uso exclusivo, tiene la posibilidad de acceder a hardware y aplicaciones específicas del dispositivo. Las aplicaciones nativas suelen tener un mejor rendimiento que las aplicaciones híbridas pues están optimizadas para el sistema donde van a ser utilizadas.

\subsection{Ventajas y desventajas}

\subsubsection{Ventajas}

\begin{itemize}
  \item Funcionalidades amplias debido al uso que la aplicación puede dar a los recursos del dispositivo.
  \item Rendimiento óptimo de las aplicaciones.
  \item Interfaz gráfica correspondiente al \emph{feel} nativo del sistema operativo (garantía de calidad).
\end{itemize}

\subsubsection{Desventajas}
\begin{itemize}
    \item Múltiples códigos fuente, debido a que cada plataforma tiene su propia versión de una aplicación.
    \item Costo adicional en desarrolladores para construir y mantener código para cada plataforma.
    \item Costo adicional en tiempo de desarrollo para cada plataforma, además del tiempo requerido para actualizaciones en tiendas para cada plataforma.
\end{itemize}

\section{Desarrollo Híbrido}

% Khanna, R., Yusuf S., & Phan, H. 2017. Ionic: Hybrid Mobile App Development. Birmingham: Packt.

Una aplicación móvil que puede ser desarrollada para múltiples plataformas haciendo uso de un único código fuente es una aplicación móvil híbrida. Sin embargo, para aprovechar las API nativas de cada plataforma, el desarrollo de aplicaciones móviles híbridas requiere un código especializado. \\ 

Como con cualquier otra aplicación móvil un usuario puede instalar la aplicación móvil híbrida en su smartphone. Adicionalmente esta clase de aplicaciones puede acceder al hardware del dispositivo donde sean ejecutadas, por ejemplo, GPS, cámara, Bluetooth, micrófono, etc. Khanna, Yusuf, y Phan definen dos clases de aplicaciones móviles híbridas: Aplicación híbrida basada en WebView y una aplicación híbrida compilada de forma cruzada. \cite{C014}

\subsection{ Aplicación híbrida basada en WebView}

Una aplicación móvil nativa que ejecuta la aplicación web mediante un WebView (o una ventana de navegador que normalmente está configurada para ejecutarse en pantalla completa) es una aplicación móvil híbrida basada en WebView. Gracias a la tecnología responsive de la web usando HTML5 y CSS3 esta clase de aplicaciones pueden adaptarse a cualquier tamaño de pantalla en distintos dispositivos. \cite{C016}\\

También existen muchas librerías para detección de gestos en JavaScript para responder a interacciones de eventos táctiles en la pantalla como Touch Events (Mozilla), ZingTouch, etc. Estas extensiones mejoran de forma importante la experiencia de usuario para esta clase de aplicaciones. Son una solución adecuada para desarrollar soluciones para múltiples dispositivos. Cordova, Ionic, Angular Mobile UI son algunos de los frameworks por excelencia para esta clase de aplicaciones. \cite{C015}

\subsection{ Aplicación híbrida compilada de forma cruzada}

Esta clase de aplicaciones permiten a los desarrolladores convertir un único código fuente en código nativo para diversas plataformas en tiempo de compilación. Crea enlaces entre los componentes nativos y sus constructores personalizados en el lenguaje de programación. Xamarin con C Sharp, Corona con C y Kony con JavaScript son tres ejemplos de aplicaciones de frameworks que cumplen este propósito.\\

\subsection{Apache Cordova}


Apache Cordova es un \emph{Framework} de desarrollo móvil de código abierto. Permite utilizar tecnologías web estándar: HTML5, CSS3 y JavaScript para el desarrollo multiplataforma. Las aplicaciones se ejecutan dentro de envoltorios dirigidos a cada plataforma, y se basan en enlaces de API que cumplen con los estándares para acceder a los sensores de cada dispositivo, como cámara, acelerómetro, etc.  \cite{C026} Revisar Anexo E  \\


\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=400px,scale=1]{Kap5/hybridArchitecture}%
	\caption{Arquitectura de aplicaciones móviles híbridas. Tomado de \cite{C017}} \label{fig:hybridArchitecture}
\end{figure}



\subsection{Ionic}
Es un framework para el desarrollo de aplicaciones híbridas y aplicaciones web progresivas (PWA). \\ Es una opción popular para el desarrollo de aplicaciones móviles. Mediante el uso de Ionic los desarrolladores pueden crear una aplicación móvil de aspecto nativo haciendo uso de tecnologías web como HTML5, CSS3 o JavaScript. Los usuarios de Ionic pueden crear y distribuir su aplicación en las distintas tiendas (Ej. Play Store, App Store, etc) sin costo alguno porque Ionic es software libre de código abierto, mantenido por la comunidad. Ionic se cimenta en Apache Cordova para acceder a los sensores del dispositivo donde se ejecute la aplicación y en Angular de Google para administrar la lógica e interfaz gráfica de la aplicación (Ver Anexo F). 

\subsection{Aplicaciones Web Progresivas (PWA)}

Las aplicaciones Web progresivas aprovechan los avances de los navegadores web modernos, APIs web y frameworks para entregar una buena experiencia de usuario tanto a usuarios móviles, como de escritorio. Al tratarse de aplicaciones web estas pueden aprovechar todas las ventajas de la web. Tales como actualizaciones instantáneas, facilidad de acceso y facilidad para ser distribuidas. \\

Si se comparan con aplicaciones web tradicionales estas se ven y dan una sensación mucho más cercanas a las nativas. Muchas veces es difícil diferenciarlas. Esta clase de aplicaciones tiene acceso a muchas funciones nativas tales como el acceso a sensores como GPS, almacenamiento o la cámara. Además las PWAs suelen tener un peso mucho menos a una aplicación nativa, por lo tanto suelen cargar más rápido y operar mejor bajo redes de bajo ancho de banda. Adicionalmente ocupan menos espacio en los dispositivos de los usuarios. Esta tecnología es aprovechada por aplicaciones como Twitter, Facebook o Pinterest. Sin embargo estas no permiten acceder a gran parte de los sensores físicos de los dispositivos. \cite{C013}

\subsubsection{Service Workers}

Son el componente más importante de esta clase de aplicaciones, brindan ventajas bastante atractivas. Estos permiten que una PWA trabaje sin conexión (normalmente esto no es posible en la web), cargue de forma confiable sin importar el estado de la conexión de red del usuario y habilitan funciones como notificaciones push y sincronización de datos en segundo plano. \\

Los service workers también otorgan un control avanzado sobre el almacenamiento en caché a través de las API de JavaScript (Ej. Ionic), permiten crear una experiencia personalizada sin conexión, adaptada a la aplicación. Por ejemplo, es posible programar los Service Workers para que siempre carguen primero el contenido almacenado en caché, manteniendo la aplicación agradable y rápida para un usuario, pero luego actualizar el caché en segundo plano, para que en la próxima apertura la PWA esté actualizada y sea cargada rápidamente. \cite{C013}

\section{Comparación de tecnologías}

En la siguiente ilustración es posible apreciar la diferencia en cuanto a la arquitectura de las tecnologías propuestas en cuanto al funcionamiento dentro del dispositivo móvil.

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=400px,scale=1]{Kap5/appArchitecture}%
	\caption{Arquitectura de aplicaciones móviles. Tomado de \cite{C017}} \label{fig:appArchitecture}
\end{figure}

Para el desarrollo del proyecto es necesario acceder a los sensores bluetooth, wifi, acelerómetro, GPS y giroscopio de los dispositivos móviles, por lo tanto queda descartado el uso de una aplicación web tradicional o PWA. Igualmente se requiere que la aplicación esté disponible para sistema operativo iOS y Android, por esta razón la mejor alternativa es optar por una solución híbrida para reducir tiempos de desarrollo pues las alternativas híbridas soportan la funcionalidad nativa requerida para la aplicación. Se decidió hacer uso de la plataforma Ionic debido a que combina la solidez de un framework como Angular (aportando buenas prácticas de desarrollo) con la interfaz nativa otorgada por Apache Cordova para la aplicación.